---
title:  "Широко затворени очи"
date:   2022-03-25
categories:
---

> ... men and nations do behave wisely once they have exhausted all
> other alternatives.

-- [Abba Eban][abba-eban], then Isreal's foreign minister, [1967][abbas-law]

[abba-eban]: https://en.wikipedia.org/wiki/Abba_Eban
[abbas-law]: https://quoteinvestigator.com/2012/11/11/exhaust-alternatives/

В началото на март си говорихме за тази гадост в Украйна. Спонтанно
казах, че аз виждам не само лоши неща. Тогава не можах да защитя
позицията си. Но мисълта за това не ме остави на мира, докато не успях
да я формулирам.

В последните 20ина години беше ясно, че Путин ще направи някакво
подобно безумие. "Хубавото" в този ужас в Украйна, че най-сетне се
случи. Другото хубаво е, че, поне до днес, реакцията на
цивилизования свят е сравнително адекватна. Да, разбира се, може да се
спори докато се съмне дали е най-добрата. Да, и на мен ми се иска
България да беше пò в средата на цивилизования свят. [Но не е][sans-changement]. Това е
проблем на България, не на света.

[sans-changement]: https://shuz.gitlab.io/2022/03/16/sans-changement.html

Хипотезата, че беше възможно Путин някак си се държи адекватно, според
мен никога не е била реалистична. Не беше въпрос "дали", а "кога".
Ами, ако има да се случва, по-добре да се случва и да видим какво ще
стане. Колкото повече време минаваше, толкова повече от продажните
европейски политици Путин купуваше. Толкова по-дълбока ставаше
зависимостта на нормалния свят от Руски суровини. Толкова повече руски
газ и петрол купуваше България. Турция реши да си купува важни оръжия
от Русия.

Никога не съм имал съмнение, че това ще завърши по някакъв гаден начин
и много пъти сме коментирали това в частни разговори. И колкото повече
време минаваше, толкова по-зле ставаше.

Е, сега тази тенденция приключи. Не, изобщо не ми харесва това което
става. И не, не знам дали, как и кога ще завърши. Но поне се приключи
с напрегнатото очакване.

Ако --- и това не е малко "ако" --- ако има "след" на този ужас, в
това "след" ще има дълъг период, в който дори Путин да съществува,
европейските политици, които имат такива нужди, ще трябва да търсят
други неща, които да ближат срещу заплащане. Европа ще трябва да
намери друго място, от където да си купуваме каквото ни трябва.
Европейските бюджети за отбрана най-сетне ще станат по-адекватни на
нуждите на реалността. Все неща, които ми се иска да се случат от 20
години насам. Не защото много ми харесва да се харчат пари за оръжие.
Но защото е неизбежно. Може би някой ден, ако и когато Русия и Китай
станат цивилизовани места и Северна Корея престане да съществува в
сегашния си уродлив вид. Може би тогава ще можем да харчим по-малко
за оръжие. Но сега не можем да си го позволим.

Можеше ли да не се случи Украйна, ако светът беше реагирал на Сирия?
Или на Крим? Или на Чечня? Или на някоя от другите агресии на Путин?
Ами не знаем. И никога няма да знаем. Но всеки път когато се правехме
че не знаем за какво става дума и че Сирия е далеч, а Крим е малък,
всеки път това, също като Red Bull, даваше криле на Путин.

Обвиненията в двуличие и лицемерие са съвсем адекватни и уместни. Но
измежду двете възможности: светът да **не е** двуличен и да реагира
както на Крим, Сирия, и Чечня или светът да бъде двуличен и да реагира
на Украйна, аз предпочитам втората. Не непременно защото тази реакция
е печеливша. Не знам дали ще бъде и никой не знае. Но другата реакция
щеше да бъде категорично губеща.

Не от всяка ситуация има изход. Може би сме се докарали на място, от
където няма изход. Но през последните поне 20 години се правехме че не
разбираме на къде отиваме. Сега отворихме очи, включихме осветлението
и видяхме, че си е...о ..й..та. Ами да. Но причината не е че сме
включили лампата, а че поне 20 години се правехме, че не знаем и силно
мижахме, да не би да видим нещо дето не щем да виждаме.

И аз бих искал да стане така за Сирия. Щеше да е по-евтино за всички
ни. И за Сирия и за Украйна и за Европа. Но се стана. Не се стана и за
Крим и за Чечня и за какво ли още не.

Сега става по най-скъпия и гаден възможен начин. Не точно. Можеше да
стане още по-скъпо и по-гадно, ако беше пропуснато и това.

Най-доброто време светът да реагира адекватно беше преди 20 години.
Второто най-добро време е сега.

Остава да видим дали ще намерим изход и колко много ще струва да
стигнем до този изход. Нека да се надяваме...

А може би... само може би, след като публичната подкрепата за Русия в
България взе да спада осеазаемо, може би ще дойде и краят на
"паметника" в градинката, на граф Игнатиев, Иван Аксаков, а защо не и
на Александър Невски. Може би...
